\graphicspath{ {img/} }

\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\drop{E}{n} este capítulo se describirá como ha sido llevado a cabo el desarrollo del proyecto, siguiendo la metodología adaptada. Siguiendo una metodología ágil (Scrum).\newline

\section{ITERACIÓN 0: Recogida de información y estado del arte}

Para iniciar el proyecto se obtendrá información relacionada a todo lo que atañe el proyecto, además de preparar y obtener la razón de su desarrollo. Esta información es la siguiente:

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Las ciudades inteligentes (o smart cities en inglés) y su importancia.\newline
	\item El uso del open data (datos abiertos) y su relación con las ciudades inteligentes.\newline
	\item La visualización de datos que las ciudades nos pueden ofrecer y modos de llevar a cabo dicha visualización.\newline
	\item La contaminación de las ciudades, los beneficios de su control, asi como tipos de contaminación y modos de medición de estos.\newline
	\item Otras aplicaciones y herramientas similares que nos aporta ideas para mejorarlas y que demuestran la importancia de ellas.\newline
	\item Acontecimientos reciente en los que se ponen o se pueden poner en práctica aplicaciones como la de este proyecto.\newline
\end{itemize}

Toda la información mencionada y que nos lleva al desarrollo de este proyecto se plantea en la primera iteración llevada a cabo según la metodología utilizada (metodología scrum), en el apartado metodología. Esta información queda reflejada en el apartado antecedentes, donde se describe con detalle cada tema de información de interés para el proyecto y que ha llevado a su desarrollo.

La información recogida sirve para documentarse de los temas que ayuden a este proyecto, además de reforzar las razones para llevar a cabo su desarrollo, dando una valiosa utilización de este como se puede recavar de los temas del apartado Antecedentes.

Se lleva a demás una toma de decisión de que lenguajes y que marco de trabajo van a ser utilizados. Como marco de trabajo se usa Django ~\cite{django}, framework basado en lenguaje Python que maneja desarrollo web JavaScript.\newline

\section{ITERACIÓN 1 y 2: Comunicación entre la ciudad y el sistema}

Se debe comunicar los sensores existentes con el sistema para el envio de información.

Se establece una comunicación de los sensores repartidos por la ciudad que detectan distintos contaminantes y envían los valores con un receptor único del sistema. Para ello se crea una comunicación distribuida entre los sensores y un receptor central de la información.

Este sistema distribuido se lleva a cabo con el lenguaje ZeroC Ice~\cite{manualZeroC}, ideal para esta clase de sistemas. Se envía los valores de cada sensores y la central los recibe mediante una conexión tcp/ip, según el tipo de sensores se corresponderá con un tipo de contaminante determinado.

La conexión sensores y central es una comunicación cliente-servidor, donde los sensores son los clientes del sistema distribuido y el servidor es la central de recopilación de información. El modelo de datos que se envia desde alguno de los sensores es: valor detectado, zona del sensor, dos valores indefinidos para futuros usos, fecha del evento y sensor del que se recibe. Todos los sensores mandan estos valores a la central cuando realizan una lectura de contaminanción.

Cuando la central recibe algún valor nuevo, esta lo almacenara en una base de datos SQL, la base de datos elegida es MySQL ya que el framework que se maneja permite el uso de este tipo de base de datos. En ella se almacena el sensor que envió el valor, la fecha del suceso y el valor obtenido por el sensor.

Para comprobar si la conexión entre los valores enviados y las funciones de recepción y guardado en la central se crean una serie de archivos que simulan los sensores (clientes del sistema distribuido). Estos archivos generan un valor y lo transmiten mediante el modulo ZeroC Ice~\cite{manualZeroC} establecido a la central. La central recibe los datos y los almacena en la base de datos. Como prueba del correcto funcionamiento observamos loas datos almacenados en la base de datos, confirmando que son correctos. El sistema actúa correctamente.\newline

\section{ITERACIÓN 3: Gestión de sensores}

El siguiente paso es la gestión de sensores, se trata de añadir nuevos sensores al sistema, modificar los sensores ya existentes en él, y eliminar sensores del sistema.

La información que se corresponde a cada uno de los sensores existentes se guarda en la base de datos, donde se deben añadir, modificar o eliminar en el caso concreto que se desee.

Antes de ponerse con ello, se tiene que preparar el entorno de trabajo, en este caso se trata tener instalado para el desarrollo el marco de trabajo Django~\cite{django} y configurarlo de acuerdo a las necesidades del proyecto. Por un lado configurar la ruta de acceso a los archivos estáticos como son los archivos \acs{CSS}, javascript y demás archivos necesarios o generados. Por otra parte, configurar la base de datos (ver Listado~\ref{code:conf}). En el proyecto se modifica el archivo de configuración de Django para poder acceder a la base de datos Mysql previamente creada. Django~\cite{django} crea las tablas de manera automática dándole los parámetros adecuados que debe tomar para ello en la base de datos que le hayamos especificado.\newline

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Python,
  caption  = {Archivo de configuración},
  label    = code:conf]
	DATABASES = {
	    'default': {
		'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
		'NAME': 'SmartCity_events',
		'USER': 'root',
		'PASSWORD': 'root',
		'HOST': '',
		'PORT': '',
	    }
	}
	STATIC_URL = os.path.join(BASE_DIR,'static/').replace('\\','/')

	STATICFILES_DIRS = (
    		os.path.join(BASE_DIR,'static/').replace('\\','/'),
	)
\end{listing}

Para el manejo de la base de datos, en primer lugar se crea una clase sensor en el archivo modelo de Django~\cite{django} donde se presente una serie de variables correspondientes a los campos de la tabla: nombre, tipo contaminante que detecta, latitud en la que se encuentra, longitud de su posicionamiento, alerta de valor excedido y un campo para la descripción del sensor (este último no es obligatorio puede ser nulo). El modelo se instala en Django~\cite{django} añadiendolo a la lista de aplicaciones del archivo de configuración.

Con el marco de trabajo Django preparado y un modelo de sensor adecuado, y por tanto se dispone de una tabla de sensores en la base de datos generada mediante varios comandos sencillos del que dispone Django para crear los modelos en la base de datos seleccionada, se procede a la programación de la gestión de los sensores.

En primer lugar se añade una aplicación al proyecto mediante el archivo de configuración (ver Listado~\ref{code:confApp}). A continuación, se cargar la aplicación en Django para el manejo de sensores usando el comando adecuado desde el directorio principal del proyecto de Django~\cite{django} en el terminal, creando en el proyecto un directorio para la aplicación (ver Listado~\ref{code:sensorApp}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Python,
  caption  = {Configuración para la instalación de la aplicación sensors},
  label    = code:confApp]
	INSTALLED_APPS = (
	    'django.contrib.admin',
	    'django.contrib.auth',
	    'django.contrib.contenttypes',
	    'django.contrib.sessions',
	    'django.contrib.messages',
	    'django.contrib.staticfiles',
	    'sensors',
	)
\end{listing}

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Bash,
  caption  = {Creación de aplicación sensors},
  label    = code:sensorApp]
	python manage.py startapp sensors 
\end{listing}

Los comandos para la creación del modelo en la base de datos se introducen desde el directorio principal del proyecto Django (ver Listado~\ref{code:model}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Bash,
  caption  = {Creación del modelo en la base de datos},
  label    = code:model]
	python manage.py makemigrations
	python manage.py sqlmigrate sensors 0001
	python manage.py migrate 
\end{listing}

El segundo de los comandos no será necesario cuando una vez ya creado el modelo en la base de datos sea modificado. Únicamente se utilizan el primero y el tercero para modificar el modelo.

Se ha de crear un menú de gestión de sensores para llevar a cabo las tareas correspondientes. Este menú será añadido una vez que dispongamos de cada uno de los apartados web que se generaran a través una vista Django. Se despliega un formulario para la introducción de los datos pertinentes de cada uno de las tres posibilidades: añadir, modificar y eliminar. Para cargar cada una de las pestañas del menú se crea una vista mediante Django donde se visualiza cada uno de los formularios. Tal como se muestra a continuación, se carga la vista según si se pretende añadir, modificar o eliminar sensor.

Al cargar cada una de las vistas para añadir, modificar y eliminar se debe introducir los datos de los sensores para ser utilizados en las páginas web. Para ello se accede a la base de datos y se obtiene la información de los sensores existentes al cargar la vista. A continuación, se introduce durante el cargado de la página junto al código \acs{HTML} y archivos JavaScript para ser utilizada.\newline

\subsection{Añadir sensor}

Un sensor es agregado al sistema introduciendo una nueva fila a la base de datos, si solo se añade al sistema y no existe dicho sensor de manera física, el sensor no dispondrá de información de contaminación, para ello debe existir físicamente y mandar los valores de contaminación que se vayan aconteciendo cada cierto periodo de tiempo. Será añadido un identificador automático, el tipo de contaminante que detecta el sensor y alerta de contaminación excedida. Además el sensor cuenta con su localización.

El identificador del sensor nuevo se corresponderá al valor numérico más bajo posible y que no este siendo utilizado por otro sensor para su identificación.

Para añadir un nuevo sensor se necesita determinar su localización por coordenadas. Para ello puede introducirse en un formulario mediante las campos numéricos correspondientes a latitud y longitud en grados decimales. Por otra parte, mediante un mapa de la zona puede seleccionarse de manera gráfica el punto geográfico del sensor. Además de su localización, se introduce un nombre identificativo para el sensor y un valor para determinar el valor máximo de contaminaciónla. Este valor será la alerta de nivel de polución excedido.

Para llevar a cabo la introducción de nuevos sensores se crea un formulario que se ejecutara mediante un método POST, en el cual al añadir se carga una vista para el guardado del nuevo objeto en la base de datos. La vista accederá a la base de datos y guardará los datos del nuevo sensor, dandole un identificador numérico libre, por último actuliza la página. Al añadir correctamente un nuevo sensor se mostrara un mensaje que lo corrobore o del fallo cometido durante varios segundos. Los datos de los sensors existente ahora en el sistema quedarán reflejados en la página al actualizarse.

Además, existe un mapa en el cual al pinchar una localización se autocompleta los campos latitud y longitud del formulario mediante un evento de clickeo. Al pinchar en el mapa se generará un punto que indicará la posición seleccionada y toma la localización, la transforma a dos valores decimales correspondientes a su latitud y su longitud, los cuales serán establecidos en los campos mencionado. El mapa es creado a través de Open Street Map con OpenLayers donde se muestran los sensores ya existentes con su identificador y del color correspondiente al contaminante del que obtiene datos según se indica en una leyenda a pie de mapa. Cuando el sensor sea añadido quedará reflejado en el mapa, el cual se abra actualizado a la nueva situación de sensores.

El mapa trata de una capa principal que representa el terreno geográfico, otra capa donde se dibuja el punto seleccionado, y existe una capa más donde se encentran dibujados cada uno de los sensores existentes y el rango de alcance de estos. Se introduce una sería de controles disponibles en OpenLayers para el manejo de las siguientes posibilidades: giro, orientación automática al norte cuando sea girado, zoom y centrado en el punto inicial del mapa, en el proyecto se trata de Ciudad Real. Para el rellenado de los campos latitud y longitud del formulario se utilizada un manejador de eventos dentro del mapa, del mismo modo que para hacer aparecer un punto orientativo donde se haya seleccionado. 

La carga de las partes de la página actual, así como si se cambia de pestaña a modificar o eliminar se lleva a cabo mediante \acs{AJAX}, el cual carga en una parte del código \acs{HTML} correspondiente a la página, mediante lenguaje JavaScript. Cargando así cuando se requiera solo una parte del código permaneciendo intacto el resto, no se refresca la página completa únicamente las partes deseadas y que hayan sido modificadas, deben ser actualizadas.\newline

Finalizado el desarrollo de esta parte de la gestión de sensores se procede a comprobar su funcionamiento. Se toma valores posibles para introducir en el formulario. Se comprueba el funcionamiento de cualquier campo obligatorio cuando queda vacio, así como cuando poseen un valor inadecuado. Si no son aceptables los datos del formulario se avisa de fallo y no se crea el sensor. En caso de una correcta introducción de datos el sistema guarda correctamente el nuevo sensor, y queda reflejado en el mapa, por lo que se realiza correctamente la función de formulario. La fase de pruebas queda finalizada con un correcto resultado.\newline

\subsection{Eliminar sensor}

En otra pestaña del gestor de sensores se presenta la posibilidad de borrar sensores existentes en el sistema. Tras indicar el sensor que se desea eliminar y proceder a ello tras un método POST ejecutado con \acs{AJAX}, se accede a una vista Django donde se elimina el sensor de la base de datos.

Para eliminar sensores se dispone de un formulario, al igual que para añadir sensores salvo que en esta ocasión sólo se realiza la selección del sensor a eliminar en una lista desplegable, el resto de datos se rellenan automáticamente al seleccionar un sensor con la información de este. Se lleva a cabo mediante un botón eliminar y tras borrar el sensor se recarga el formulario y se muestra un mensaje de confirmación de borrado o error acontecido durante unos segundos.

Como en añadir, se dispone de un mapa donde se reflejan los sensores existentes de igual forma. Este mapa permite seleccionar un sensor pinchando en el mediante un manejador de eventos del mapa, con lo cual se rellena automáticamente el formulario con los datos del sensor, además de centrar en el mapa el sensor seleccionado. De manera inversa pasa algo semejante, al seleccionar un sensor de la lista queda seleccionado en el mapa y centrado. Cuando se elimina un sensor el mapa queda actualizado y el sensor eliminado desaparece del mapa.

Del mismo modo que añadir se realizan pruebas para el correcto funcionamiento, además de eliminar el sensor de forma precisa. Comprobada su correcta función se procede a continuar con una nueva funcionalidad de la aplicación.

\subsection{Modificar sensor}

Se añade otro apartado para la modificación de los datos de los sensores. Mediante la selección de un sensor se indican los datos que serán modificados y se carga un método POST a través de \acs{AJAX}, donde en una vista Django~\cite{django} se accede a la base de datos y se modifica los datos del sensor. Para que esto pueda realizarse, se crea un formulario dividido en dos.\newline

El primero de ellos se selecciona el sensor y se autocompleta el resto de este subformulario, de la misma forma que en el formulario para eliminar sensores del anterior apartado.

El segundo sería similar al formulario de añadir, mostrado hace dos apartados, con un campo para cada información del sensor (nombre, tipo, latitud, longitud, alerta y descripción), con la diferencia que en este se añade una casilla de confirmación de tipo activo/desactivo para indicar que campo debe ser modificado y cuáles no. Cada campo posible de modificación posee una de estas casillas junto a él. 

El formulario modificar en todo su conjunto sería una mezcla entre el formulario de añadir y el formulario de eliminar, combinado para modificar la información de los sensores.

Por cada formulario se añade un nuevo mapa. El primero semejante al del formulario eliminar donde seleccionar un sensor en lugar de hacerlo en la lista del formulario. Y segundo mapa semejante al desplegado en el formulario añadir donde se selecciona una posición, localización nueva para el sensor. Al seleccionar unas coordenadas cliqueando en el mapa se autorellenan los campos latitud y longitud y se activan para su modificación mediante la selección de las casillas de confirmación.

Como en añadir y eliminar, cuando se lleva a cabo el proceso, se modifican la información de los sensores en la base de datos y al recargar la página se muestra un mensaje durante unos segundos confirmando el proceso o mostrando error sucedido.

Por último, y para dar el visto bueno, se comprueban los datos introducidos en el formulario de igual forma que en los formularios de añadir y eliminar. En este formulario solo debe comprobarse que los datos modificados sean los activados en el formulario o no losque esten inactivos. Si las funciones del mapa y las acciones al modificar son correctas, el modulode modificar queda verificado con un correcto funcionamiento.\newline

\section{ITERACIÓN 4 y 5: Uso y manejo de información}

Una vez que es posible gestionar los sensores del sistema y poder recibir datos de contaminación, hay que convertir estos datos en información valiosa. La información se generará según el tipo de contaminante, pero con las mismas formas de visualización para cada uno de los contaminantes.

Se mostrara información actual o acontecida en los últimos pocos minutos, así como los últimos dias o semana, acontecimientos del mes, y además de los valores alcanzados durante el año atrás.

Se comienza a realizar el análisis y estructurado de información de menos manejo de información a más.\newline

Ha llegado el momento de crear un nuevo modelo semenjante al modelo de sensor en el framework Django, se añade un modelo polución donde se especifican los parámetros: valor captado, zona en la que se produjó, dos campos alternativos para uso indistinto o futura aplicación, fecha de cuando aconteció y objeto sensor que lo detectó.\newline

\subsection{Manejo de la situación actual}

Primero se creará una representación de la contaminación actual. Para esto se carga una mapa de la zona con Open Street Map utilizacion OpenLayers donde se carga una capa base del mapa y una vista de la zona con posición central en Ciudad Real con el zoom adecuado. Después se agregan los sensores cuya información ha sido transmitida al cargar la vista Django~\cite{django} donde se genera el mapa que estamos tratando.

El mapa posee ciertas capacidades mediante controles añadidos a este. Existe la posibilidad de una visualización a pantalla completa utilizando uno de los botones incorporados. Del mismo modo se puede centrar de nuevo a la posición inicial, en el caso implementado, el centro de Ciudad Real, se puede restablecer la posición si el mapa ha sido girado, y por supuesto los controles de aumento y disminución de zoom.

Para representar los sensores se crea una figura circular con centro en el punto de geolocalización del sensor y de cierto diámetro, según el tipo de contaminante se sombrea el circulo con un color determinado. El circulo de cada sensor indica el valor de contaminación producida actualmente, el sistema toma los valores más reciente desde hace cinco minutos al cargar la vista con Django~\cite{django} y lo muestra en el circulo que le corresponde.

Cada circulo correspondiente a los sensores presentará un cierto color, siendo este dependiente del valor de contaminación que posee. La gama de colores será desde el verde al rojo, siendo el verde el nivel más bajo de contaminación y el rojo el valor mayor. El nivel medio será amarillo, correspondiente al 70\% del valor de alerta.

Los colores de nivel de contaminación estará determinado por el nivel de alerta, ya que si uno de los sensores se acerca a dicho nivel se corresponderá con el color rojo. Por ejemplo, si un sensor tiene alerta 40 y otro de ellos alerta 80, con un mismo valor detectado de 40, el primero de ellos aparecerá representado de color rojo puesto que llego a su nivel de alerta. Sin embargo, el segundo sensor será representado con un tono entre el color verde y el amarillo, puesto que se encontraría por debajo de su nivel medio (Nivel medio: 56).

Además, al pinchar el sensor se muestran los detalles de este en un popup del mapa: el nombre del sensor, su identificador y sus coordenadas de localización, y el valor de polución y su nivel de alerta. Detrás de la información del sensor se muestra una pequeña gráfica de linea de los valores de la última semana.

El popup se cargó en el mapa como otra capa. Aparece y se crea según los datos que se le aportan al cliquear en un punto del mapa donde existe sensor. Si se cliquea en otra parte o sensor, el anterior es cerrado y se abre uno nuevo en caso de existir sensor en el segundo punto seleccionado.

Por otro lado, la gráfica se crea gracias a los datos que se cargan en un archivo \acs{TSV} al generan la vista Django~\cite{django}. El archivo \acs{TSV} contiene en cada linea los datos correspondientes a cada una de las recepciones acontecidas en ese sensor durante los últimos 7 días. La gráfica se genera con código JavaScript utilizando D3JS que toma los datos del archivo anteriormente mencionado. Si visualizamos el archivo generado tendrá grabada una fila por cada hora remontandonos a 7 días.

Para que el usuario se percate de valores anomales de contaminacioón existen ciertas alertas. Hay dos tipos de alerta: alertas por nivel excedidos de contaminación y alertas porque el sistema no reciba datos de alguno de los sensores

Si los sensores no envian información al sistema, al cargar el mapa con los sensores como se explica arriba, el sensor que no dispone de un valor a mostrar se visualizará con un diámetro inferior, en color negro y con una exclamación en su interior, indicando un fallo de recepción de datos. El sistema no posee valor desde hace más de cinco minutos y de esta manera produce una alerta al usuario

De otra forma, los valores que excedan el nivel de alerta de contaminación en alguno de los sensores llevan a el almacenamiento del evento que lo produjo en la base de datos, en una tabla de notificaciones, guardandose con un campo que indica si la alerta ha sido visualizada por el usuario o aun no ha sido transmitida. Al cargar el mapa si existiese alguna notificación no visualizada aun, añade un botón a este mapa con una exclamación que alerta al usuario de valor/es excedidos, los valores han sobrepasado los límites establecidos y producen una alerta.

Si una de estas últimas alertas sucediese y se presiona el botón de alerta en el mapa, se cargará una vista Django nueva, mostrando una lista de los valores que excedieron su límite. El botón de alerta desaparece una vez abiertas las nuevas notificaciones o notificaciones no vistas anteriormente. Esta vista del listado de notificaciones será generada en una pestaña nueva del navegador.

Para el manejo de las notificaciones Django~\cite{django} desplegará una tabla de notificaciones creada del mismo modo que se realizo con la tabla sensores. Se crea un nuevo objeto notificaciones en el modelo de polución con los parámetros: sensor que la detectó, valor que se detectó, la fecha de la detección, si ha sido visualizado o no utilizando un valor booleano, y una breve descripción. Con esta última tabla generada en la base de datos por Django, ya se tendrá los tres elementos que conforman la base de datos dando lugar a tres tablas: sensores, polución y notificaciones.

Antes de pasar a otra tarea del proyecto se procede a realizar pruebas de funcionamiento de cada acción en el mapa, comprobando que nada falle o sea inadecuado.\newline

\subsection{Manejo de datos acontecidos anteriormente\newline}

\subsubsection{Visualización semanal}

Se carga una vista Django~\cite{django} donde antes de establecer la página a visualizar, se genera un documento \acs{TSV} por cada día de los últimos siete días. Estos archivos contiene una lista de los valores acontecidos por cada sensor disponible para un cierto tipo de contaminación en cada hora del día, de forma que cada archivo posea 25 filas de valores.

La primera fila del documento \acs{TSV} corresponde a la palabra clave "date" seguido de cada uno del nombre de los sensores que se corresponde con el contaminante que se esta visualizando. El resto de filas contiene la fecha correspondiente a cada hora desde las 00:00 hasta las 23:00 seguido de cada uno de los valores tomados a cada una de las horas. Entre cada valor de las filas existe una separación tabular.

Los valores que se escriben en el archivo \acs{TSV} para cada hora se corresponde a la media aritmética entre todos los valores detectados en esa hora completa por el mismo sensor.

Cargada la vista de la web, y por tanto generados los 7 archivos \acs{TSV}, se crea una gráfica lineal para cada día de la semana en la que aparecen representados todos los sensores del tipo de contaminante específico y en la que se puede ver una comparativa temporal de los valores que se registraron en cada día. Para identificar cada linea de la gráfica con su sensor correspondiente se utiliza un color especifico para cada sensor tal como se mostrará en una leyenda. La leyenda empareja cada sensor con su color identificactivo. Los sensores serán definidos por su nombre e indentificador.

La leyenda de las gráficas ademas permite seleccionar un solo sensor a mostrar si se cliquea encima del sensor que se desea visualizar, para volver  visualizar todos juntos se dispone, adjunto a la leyenda, de la opción "Todo los sensor". El sistema detecta que sensor fue seleccionado en la leyenda y recarga las gráficas con datos de ese único sensor, dandole el color correspondiente a la linea de la gráfica.

Cuando un sensor el seleccionado, o se vuelve a querer visualizar todos juntos otra vez, las gráficas se recargan, renovando la parte web donde se representan las siete gráficas, esto se debe a que una vista Django independiente es cargada mediante \acs{AJAX} y por tanto solo se recarga la parte de las gráficas.

Las gráficas se ordenan de dos en dos en la pantalla mostrando desde el día de hoy hacia los días pasados cronológicamente.

En última instancia se comprueba que se cambia adecuadamente de sensores o a todos los sensores mediante el uso de cliqueo en la leyenda. Los datos de las gráficas son los correctos. Por consiguiente la nueva vista pasa las pruebas pertinentes.\newline

\subsubsection{Acontecimientos del último mes}

Terminada la sección de visualización semanal se procede a realizar otro apartado para visualizar datos del último mes, para ser más precisos los últimos 30 días.

En primer lugar, se genera un selector de sensor en el que se despliegue la lista de los sensores existentes. Esto se utiliza para indicar el sensor,de cuyas lecturas realizadas los últimos 30 días se obtendrá la información.

Además, como en anteriores ocasiones y para una forma más intuitiva, se inserta un mapa con los sensores disponibles y en el cual se podra seleccionar el sensor del que se desee visualizar la información, el mapa será muy semejante a los mapa s ya insertados en otras vistas, como eliminar del gestor de sensores.

Al seleccionar un sensor en la lista se autocentra el sensor correspondiente en el mapa, y de manera inversa al cliquear en uno de los sensores del mapa, este se centrará y será seleccionado automáticamente en la lista despegable.

Al seleccionar un sensor, indistintamente mediante la lista desplegable o desde el mapa, se visualiza justo debajo del mapa una gráfica cuadriculada. Se trata de una tabla a modo de calendario, donde las filas se corresponden con el día y las columnas con la hora desde las 00:00 a las 23:00. Los días se listan desde el más reciente al más antiguo.

Cada recuadro, que representa una hora de un día específico, muestra el valor máximo alcanzado y relleno de un color caracteristico según el nivel de contaminación. Los niveles se comprende de:\newline

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item 0 a 24 (color verde).\newline
	\item 25 a 49 (color verde claro).\newline
	\item 50 a 74 (color amarillo).\newline
	\item 75 a 99 (color rojo).\newline
	\item Mayor de 100 (color rojo oscuro).\newline
\end{itemize}

Los nivel de colores se identifican en una leyenda a pie de gráfica para una correcta comprensión.

De nuevo, los datos que utiliza la gráfica son obtenidos de un archivo TSV, donde se escribe el número de día, la hora y el valor de contaminación máximo detectado en esa fecha. El archivo se genera al cargar la vista, donde se analiza los datos del sensor seleccionado desde hace 30 días y, después, se revisa por horas el nivel máximo alcanzado en cada una de ellas. Por última instancia se visualiza la parte de código que representa el mapa de valores, para ello se hace uso de \acs{AJAX}, cargando así sólo la parte que corresponde.

Si se volviese a seleccionar otro de los sensores en la lista o en el mapa se volvería a recargar mediante \acs{AJAX} el gráfico. Los datos del archivo \acs{TSV} serían remplazados por los del sensor ahora seleccionado, de esta manera sólo existiría la presencía de un único archivo de tamaño semejante en todos los casos.

Ahora se comprueba que se carga correctamente la gráfica al seleccionar un sensor y que los datos sean correctos. Los colores identificativos de la gráfica han de corresponderse con los valores. Pasada las pruebas, el modulo nuevo del sistema queda aprobado.\newline

\subsubsection{Estadística anual}

Una vez más, creamos otra vista en la que se carga un listado desplegable para seleccionar uno de los sensores. Acompañamos el listado desplegable con un mapa como en vistas anteriores y se selecciona los sensores del mismo modo.

En esta ocasión al seleccionar uno de los sensores se cargan varias partes de la página web.

Primero, y junto al mapa aparece una gráfica en forma de tarta que mostrara la cantidad de días que alzanzaron ciertos valores durante el último año. Dependiendo de los valores la gráfica se colorea en porciones distintas siguiendo el criterio de colores de verde a rojo oscuro. Como ya se realizó en otras gráficas, los niveles van de 25 en 25, siendo el menor de los valores 0, y el último nivel, mayor de 100.

Lo único que se necesita para el desarrollo de la gráfica en forma de pastel es los 5 valores correspondientes al número de días que se dio un valor comprendido en cada uno de los niveles de contaminación (número de días entre el valor mínimo del nivel y el valor máximo). Las 5 cantidades fueron calculadas al cargar una vista mediante \acs{AJAX}, de la parte de código para la gráfica. Se revisan los días durante los últimos 365, se van sumando según se haya alcanzado un nivel de contaminación y se obtinen los 5 valores, estos serán los que se transfieran al cargado de la gráfica mediante código \acs{HTML} y JavaScript.

Si se selecciona una de las porciones de la gráfica, el sistema detectará que sección es y elaborara una lista de los días que alcanzaron ese rango de valores, siendo esta cargada en la parte inferior. Como es habitual mediante \acs{AJAX} se refresca la parte del código correspondiente a la lista, si se cambia de sección se actualiza con los días de la nueva selección. Por otra parte, si no queda ninguna seleccionada, la lista quedará de nuevo vacia. Además, y de igual modo, si se cambiase de sensor, se vaciaría la lista.

La lista muestra cada día del rango de valores seleccionado en la porción de la gráfica. Cada apartado de la lista indica el sensor que la detectó, el valor exacto que se alcanzo dicho día y la fecha del momento en la que se detectó, con una precisión de hasta el minuto exacto.

Es el momento de llevar a cabo el banco de pruebas, se comprueban que las funciones se realizan correctamente, así como que la gráfica se carga correctamente y con valores correspondientes. Se analiza que el listado al seleccionar una porción del gráfico sea correcto.\newline

\subsection{Listado de alarmas por valores excedidos y filtrado}

Se crea una vista web donde se despliega la lista de notificaciones sin leer de las lecturas realizadas por los sensores que superarón los niveles de alerta.

La vista se carga desde el mapa encontrado en la lectura actual de contaminación mediante el botón visible en la parte superior derecha cuando existen notificaciones de alarma sin leer. Al cargar la vista se introducen las notificaciones adecuadas a la página para dar uso de ellas. Se accede a la base de datos y se obtienen las notificaciones que sean necesarias antes de cargar la página con ellas.

Esta vista se genera en una pestaña nueva del navegador.

El listado de notificaciones se compone de casilleros por cada una de ellas donde se muestra el sensor que detecto el valor, identificado con su nombre y número de identificación de sensor, además se refleja el valor de la lectura de contaminación junto al nivel de alarma existente en cada caso según esta determinado en el sensor. Por último, se dislumbra la fecha en la que se llevo a cabo la lectura del valor. Muestra la fecha completa, hora y minutos.

Para ampliar la posibilidad de información de notificaciones se añade un pequeño formulario para realizar un filtrado del listado.

Primero se añade un selector para elegir entre las notificaciones sin visualizar, las notificaciones acontecidas en el último día, las sucedidas desde hace 7 días, las detectadas en el último mes y las notificaciones del año o últimos 365 días.

Después, se agrega al formulario varios selectores más para el filtrado. Uno para seleccionar el sensor del que se desea ver el listado de notificaciones. Otros dos para introducir un valor mínimo y un valor máximo correspondientes al rango de valores donde se encuentra el valor detectado del que se pretende realizar el filtrado. Y por último, dos más para indicar un valor mínimo y un valor máximo que se corresponde con el rango de valor de alerta del que se procederá a hacer el filtrado.

Según el filtrado, se carga un listado en la parte inferior tras pulsar el botón de filtrado. Se generá una vista con \acs{AJAX} que actualiza el listado de notificaciones. En la vista se lleva a cabo una busqueda en la base de datos de las notificaciones que cumplan con los requisitos del filtrado y se le pasa al cargado web de la lista.

Se analiza el filtrado en busca de fallos o error. Se utilizan todo tipo posible de valores para comprobar que las funciones se realizan de forma correcta.\newline 

\section{ITERACIÓN 6: Interfaz del sistema}

Con las vistas necesarias para el manejo de la información, se procede en este momento a realizar un enlace entre todas ellas.

Se crea una vista principal en la que aparezca la cabecera de la aplicación, un menú vertical en la parte izquierda de la página y la sección principal. En esta sección principal aparecerá una breve introducción explicativa de la aplicación web.

Las vistas serán cargadas en la parte de la sección principal al seleccionar cada uno de los apartados en el menú.

El menú comprende varias opciones. La primera de ella será el enlace a la ventana principal, aquella que se muestra inicialmente. Acontinuación existe un enlace por cada contaminante del que se puede visualizar la información: dióxido de nitrógeno ($NO_{2}$), dióxido de carbono ($CO_{2}$), dióxido de azufre ($SO_{2}$), ozono ($O_{3}$), partículas en torno a 2,5 micrometros de diámetro (PM2.5) y partículas sobre los 10 micrometros de diámetro (PM10). Por último, existe un enlace para acceder al menú de gestión de sensores.

Cuando se selecciona uno de los enlace de cada contaminante se genera la vista principal del contaminante. Esta se corresponde con la visualización actual del contaminante cliqueado. También se despliega las demás opciones de visualización de datos para el contaminante. Las opciones son visualización de la última semana, mensual, anual, y finalmente, el listado de notificaciones producido por las alarmas de valores excedidos del límite establecido en el sensor.

Cada opción desplegada se enlaza con cada una de las vistas disponibles. La última semana carga la vista de los acontecimiento de los últimos 7 días por el contaminante específico. La visualización mensual es la vista de los sucesos de los últimos 30 día. Y la anual, de los anteriores 365 días.

El enlace de notificaciones genera en la sección principal la misma vista que se generaría al cliquear el icono de alertas del mapa principal del contaminante, correspondiente a la visualización actual. En esta ocasión la carga de la vista se lleva a cabo en la misma ventana del navegador, aparece en la sección para el contenido.

Por otra parte, la opción final correspondiente al menú de gestión de sensores cambia del menú principal de contaminación a este otro menú. El menú de gestión de sensores es horizontal en la parte superior donde existe la posibilidad de volver al menú principal, o desplegar cada una de las opciones de gestión de sensores: añadir, modificar o eliminar sensor.

Se manipula el menú, probando cada enlace, para conocer si es correcto su funcionamiento. Queda realizadas todas las pruebas pertinentes y se analiza el sistema en busca de fallos una vez combinadas todas las partes involucradas.\newline

\section{Despliegue de la aplicación}

Para desplegar la aplicación sería necesario un servidor capaz de ejecutar el proyecto Django en Python, siendo accesible desde cualquier punto de Internet.

El archivo de configuración de Django~\cite{django} se debe adecuar a las circunstancias indicando la base de datos donde alojar los datos. El servidor debe poseer una base de datos. La base de datos ha de crearse antes de desplegar el servidor Django. Seá una base de datos vacia y generar las tablas automáticamente según se crearon en el proyecto mediante unos sencillos comandos de Django.

La base de datos podría alojarse en otro servidor añadido, duplicando, por medidas de seguridad, la base de datos en sitios distintos. O simplemente por mantener separados la base de datos del servidor del sistema.

Para acceder al sistema bastará con hacer uso del navegor con la dirección del servidor adecuada, dirección del servidor configurada en Django~\cite{django}.\newpage

\section{Valoración de costes del proyecto\newline}

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/i0.tex}
  }
  \caption[Valoración de costes Iteración 0: recogida de información y estado del arte]
  {Valoración de costes Iteración 0: recogida de información y estado del arte}
  \label{tab:i0}
\end{table}
\hfill

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/i12.tex}
  }
  \caption[Valoración de costes Iteración 1 y 2: comunicación entre la ciudad y el sistema]
  {Valoración de costes Iteración 1 y 2: comunicación entre la ciudad y el sistema}
  \label{tab:i12}
\end{table}

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/i3.tex}
  }
  \caption[Valoración de costes Iteración 3: gestión de sensores]
  {Valoración de costes Iteración 3: gestión de sensores}
  \label{tab:i3}
\end{table}

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/i45.tex}
  }
  \caption[Valoración de costes Iteración 4 y 5: uso y manejo de información]
  {Valoración de costes Iteración 4 y 5: uso y manejo de información}
  \label{tab:i45}
\end{table}
\newpage

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/i6.tex}
  }
  \caption[Valoración de costes Iteración 6: interfaz del sistema]
  {Valoración de costes Iteración 6: interfaz del sistema}
  \label{tab:i6}
\end{table}

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/valoracion.tex}
  }
  \caption[Valoración de costes del proyecto]
  {Valoración de costes del proyecto}
  \label{tab:valoracion}
\end{table}

% Local Variables:
%  coding: utf-8

%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
